---
title: MySQL 索引
date: 2019-11-23 16:49:16
tags:
  - MySQL
  - 索引
---

本文粗略说以下 MySQL 中常见的索引分类。

## 物理存储角度

- 聚簇索引
- 非聚簇索引

**聚簇索引**将数据存储与索引放到了一起，找到索引也就找到了数据。**非聚簇索引**将数据存储与索引分开，索引结构的叶子结点指向了数据对应的行。

在 `InnoDB` 中，在聚簇索引之上创建的索引，称之为**辅助索引**，辅助索引叶子结点存储的不是行的物理位置，而是主键值，因此辅助索引访问数据总是需要二次查找的。

一图顶千言，如下图所示：

{% asset_img 聚簇索引与非聚簇索引.jpg 聚簇索引与非聚簇索引的区别 %}

由于聚簇索引是将数据跟索引结构放在一起的，因此一个表仅有一个聚簇索引。

**聚簇索引默认是主键**，如果表中没有定义主键，`InnoDB` 会选择一个**唯一非空索引**，如果没有这样的索引，`InnoDB` 会隐式定义一个主键来作为聚簇索引。

## 数据结构角度

- B-Tree 索引（技术上来说是 B+树）
- hash 索引
- FULLTEXT 索引（全文索引）
- R-Tree 索引

这里着重说以下 B-Tree 索引，B-Tree 索引之所以能加快访问数据的速度，是因为存储引擎不在需要进行全表扫描来获取数据，而是从索引的跟结点开始进行搜索，根节点的槽中存放了指向子节点的指针，存储引擎根据这些指针向下层查找，通过比较节点页的值和要查找的值找到合适的指针进入下层子节点，这些指针定义了子节点页中值的上限和下限。最终存储引擎要么找到对应的值，要么对应的记录不存在。

**叶子结点**比较特别，它们的指针指向的是被索引的数据，而不是其他的结点页。同时所有的叶子结点到根节点的距离相同，所以 B-Tree 的查询效率非常的稳定。

相较于二叉查找树，B-Tree 在比较次数上并不占优，但是把磁盘里数据加载到内存的时候，是以**页**为单位来加载的，节点与节点之间的数据是不连续的，所以不同的节点，有可能分布在不同的磁盘页中。B-Tree 的每一个节点可以存放多个元素，所以磁盘寻址加载次数会比较少。所以总体来说 B-Tree 还是比二叉查找树快。

B-Tree 适用于全键值、键值范围或建前缀查找（只适用于最左前缀查找）。

## 逻辑角度

- 主键索引
- 普通索引（单列索引）
- 复合索引（多列索引）
- 唯一索引
